% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
% Copié de manière éhontée sur le travail de David Robert, et modifié au fil des années.

% http://perpendiculaires.free.fr/wp-content/22017Chap10CarreeTrinome.pdf

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.8cm]{geometry}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{fontawesome}
\usepackage{xspace}
\newcommand{\crayon}{\faPencil{}\xspace}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\textbf{Noms : ....................}

\begin{center}
	\textsc{Manipulation de la fonction trinôme}
	\hrule
\end{center}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|rX|l|p{2cm}|}
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Compétences}} &
  \multicolumn{1}{l}{Questions} &
  \multicolumn{1}{l}{Évaluation} \\
  \hline
	CH3 & Observer, [...] expérimenter [...], chercher des exemples ou des contre-exemples, simplifier ou particulariser une situation, [...] émettre une conjecture. & Qu. 6 et 7. & \\
  \hline
  REP2 & Passer d'un mode de représentation à un autre. Changer de registre. & Qu. 1 à 5. & \\
  \hline
\end{tabularx}

\begin{em}
   Répondez sur votre compte-rendu aux questions marquées d'un \crayon{}.
\end{em}

\begin{exercice}[Fonction trinôme]~
\begin{enumerate}
	\item Sur Geogebra, créer trois curseurs nommés $a$, $b$ et $c$ pouvant varier de $-5$ à $5$ selon des incréments de 0,1 pour $a$ et de $1$ pour $b$ et $c$ puis, dans la zone de saisie, créer la fonction $f(x)=a*x^2+b*x+c$.
 \item \crayon Donner à $a$ la valeur 0. Quelle est la nature de la courbe obtenue ? Quelle est la nature de la fonction $f$ ?
\end{enumerate}
       Pour toute la suite on prendra $a\neq0$.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
		\item 
       \begin{enumerate}
 \item Donner à $a$ la valeur 1 et à $b$ et $c$ la valeur 0.
	       \item \crayon{} De quelle nature est la courbe obtenue ?
	       \item \crayon{} Indiquer l'abscisse de son sommet et ses éléments de symétrie.
	       \item \crayon{} Donner l'expression de $f(x)$.
	       \item \crayon{} Par lecture graphique, dresser le tableau des variations de $f$.
       \end{enumerate}
		\item 
       \begin{enumerate}
 \item Donner à $b$ et $c$ la valeur 0 et faire varier $a$.
	       \item \crayon{} Quel semble être le \og rôle \fg{} de $a$ ?
	       \item \crayon{} Dans quel cas le tableau de variations de $f$ est-il identique au précédent et dans quel cas est-il différent ?
       \end{enumerate}
	       \item
       \begin{enumerate}
 \item Donner à $a$ et $b$ des valeurs quelconques (mais $a\neq0$), et faire varier $c$.
	       \item \crayon{} Quel semble être le \og rôle \fg{} de $c$ ?
	       \item \crayon{} Que peut-on dire de l'intersection de la courbe avec l'axe des ordonnées ?
	       \item \crayon{} Démontrer par le calcul que toute fonction de la forme $f(x)=ax^2+bx+c$ coupe l'axe des ordonnées en un point dont les coordonnées ne dépendent que de $c$.
       \end{enumerate}
 \item	On notera $x_0$ l'abscisse du sommet de la courbe.
	\begin{enumerate}
        \item Donner à $a$ la valeur 1, à $c$ la valeur 0 et faire varier $b$.\\
		\crayon{} Compléter le tableau suivant :
	\begin{center}
	  \begin{tabular}{m{0.7cm}*{11}{|m{0.5cm}}}
	  \centering $b$ & $-5$ & $-4$ & $-3$ & $-2$ & $-1$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\ \hline
	  \centering $x_0$ &&&&&&&&&&& \\
	  \end{tabular}
	\end{center}
	\item Donner à $a$ la valeur 2, à $c$ la valeur 0 et faire varier $b$.\\
		\crayon{} Compléter le tableau suivant :
	\begin{center}
	  \begin{tabular}{m{0.7cm}*{11}{|m{0.5cm}}}
	  \centering $b$ & $-5$ & $-4$ & $-3$ & $-2$ & $-1$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\ \hline
	  \centering $x_0$ &&&&&&&&&&& \\
	  \end{tabular}
	\end{center}
	\item Donner à $a$ la valeur $-0,5$, à $c$ la valeur 0 et faire varier $b$.\\
		\crayon{} Compléter le tableau suivant :
	\begin{center}
	  \begin{tabular}{m{0.7cm}*{11}{|m{0.5cm}}}
	  \centering $b$ & $-5$ & $-4$ & $-3$ & $-2$ & $-1$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\ \hline
	  \centering $x_0$ &&&&&&&&&&& \\
	  \end{tabular}
	\end{center}
\item \crayon{} Faire varier $c$. Cela influence-t-il $x_0$ ?
\item \crayon{} Conjecturer l'expression de $x_0$ en fonction de $a$ et $b$.\\
	      Que peut-on dire des éléments de symétrie de la courbe dans tous les cas ?
       \end{enumerate}
       \item \crayon{} Régler le curseur $b$ pour que son incrément soit maintenant de 0,1.\\
	     On admettra qu'un projectile lancé en l'air suit une trajectoire parfaitement parabolique.\\
	     Un projectile est lancé depuis une colline depuis une altitude de 400\,m symbolisée par le point $A\,(0\,;\,4)$. Il doit atteindre une cible située à 1\,000\,m à l'altitude 0, symbolisée par le point $B\,(10\,;\,0)$. Pour des raisons de sécurité, son altitude maximum ne doit pas dépasser 800\,m.\\
	     Déterminer des valeurs de $a$, $b$ et $c$ permettant d'obtenir une courbe symbolisant la trajectoire de ce projectile et satisfaisant toutes ces conditions.
\end{enumerate}
\end{exercice}

%\begin{exercice}[Forme canonique]
%Sur Geogebra, ouvrir un nouveau fichier, et créer trois curseurs nommés $\alpha$, $\beta$ et $\gamma$ pouvant varier de $-5$ à $5$ selon des incréments de 0,5  puis, dans la zone de saisie, créer la fonction $f(x)=\alpha*(x-\beta)^2+\gamma$.
%\begin{enumerate}
% \item \begin{enumerate}
%        \item Dans la zone de saisie, créer la fonction $g(x)=2x^2-2x+4$.
%	\item Déterminer les valeurs de $\alpha$, $\beta$ et $\gamma$ telles que la courbe de $f$ et celle de $g$ soient confondues.
%	\item Vérifier par le calcul que les deux fonctions sont bien égales.
%	\item Noter l'abscisse du sommet de la courbe.
%	\item Par le calcul, déterminer l'ensemble des solutions de l'équation $g(x)=0$.\\ Comment cela se traduit-il graphiquement ?
%       \end{enumerate}
% \item Mêmes questions avec $g(x)=-1,5x^2-6x-4,5$.
% \item Mêmes questions avec $g(x)=-0,5x^2-2x-1,5$.
% \item \emph{Cas général} Soit $g$ une fonction trinôme du second degré $g:x\mapsto ax^2+bx+c$.
%	\begin{enumerate}
%        \item Conjecturer quelles doivent être les valeurs de $\alpha$ et de $\beta$ (en fonction de $a$, $b$ et $c$) pour que $f(x)=g(x)$.
%	\item \textbf{Par le calcul}, en utilisant la conjecture précédente, déterminer les valeurs de $\alpha$, $\beta$ et $\gamma$ pour que la fonction $f$ soit égale à la fonction $g(x)=2x^2-4x-1$.
%	\item Déduire les valeurs exactes des coordonnées des points d'intersection de la courbe de $g$ avec l'axe des abscisses. \\ Vérifier si vos résultats co\"incident avec la courbe de la fonction sur Geogebra.
%       \end{enumerate}
%\end{enumerate}
%\end{exercice}

\end{document}
